### 巴巴罗萨的归来（5）

#### Frederick’s Interventions in Bohemia 巴巴罗萨在波西米亚的干预行动

巴巴罗萨与阿达尔贝特的冲突中值得注意的是，大主教从他父亲弗拉迪斯拉夫二世那里获得的支持很少。国王甚至还在1171年准备向皇帝做出秘密让步，而这也是阿达尔贝特所不能接受的。弗拉迪斯拉夫真正的目的是想确保他的长子腓特烈公爵成为波西米亚国王的继承权。理论上，波西米亚地区的自由民，即自由身的为领主所雇佣的战士们有权选择任何普热米斯尔（Přemyslid）家族的人作为他们的公爵，但要优先考虑资历。例如，在1140年，他们便选择了弗拉迪斯拉夫一世（Vladislav I, r.1109-1125）之子弗拉迪斯拉夫二世（Vladislav II）成为公爵，而并非是他年轻的堂弟——已故的摄政公爵索别斯拉夫一世（Soběslav I, R.1125-40）之子弗拉迪斯拉夫。获胜者可以向皇帝寻求授权，而且皇帝是不参与波西米亚内政的；但这种帝国的承认既不是强制性的，也没有约束力。通常情况下，在有争议的选举中落败的候选人或者遭遇境内叛乱时，他们都会向德意志国王寻求援助。这些失败者们就算没有死在战场上，也会被流放、囚禁或者刺瞎双眼。索别斯拉夫的儿子奥尔德里奇（Oldřich /Ulrich）就在帝国宫廷待了很多年；他的弟弟索别斯拉夫二世在1161至1173年都被弗拉迪斯拉夫二世囚禁。弗拉迪斯拉夫可能希望通过在1158年被皇帝加冕来规避这种自由民选举，从而将波西米亚变成一个完整的世袭君主制，但很显然民众们反对这种对其特权的侵犯。

年老多病的弗拉迪斯拉夫于1173年退位（并在2年后去世），他希望他的儿子腓特烈公爵即位，但没有得到自由民或是皇帝的同意。弗拉迪斯拉夫的堂弟奥尔德里奇利用国王在政治上的失误和自己在宫廷中的影响力，试图释放他被囚禁的兄弟索别斯拉夫二世。巴巴罗萨宣布了索别斯拉夫的自由，并要求将其送往布拉格。但索别斯拉夫担心他会被刺瞎双眼，就逃到了皇帝那里；而腓特烈公爵也跟了过来。1173年9月，德意志诸侯们裁定，波西米亚公国不再有资格被称为王国，并且将其授予奥尔德里奇；但后者要求皇帝将这一头衔让给他的哥哥索别斯拉夫二世（r.1174-1178, 1180年去世）。索别斯拉夫和之后被封为摩拉维亚的奥洛穆茨公爵的奥尔德里奇答应为巴巴罗萨的第五次意大利战役提供人手。此前奥尔德里奇便曾陪同皇帝前往过意大利，随后他还领导波西米亚军队参与了巴巴罗萨围攻亚历山德里亚（Alessandria）的战役。

索别斯拉夫并没有长期享有皇帝的青睐。1174-1175冬天，巴巴罗萨斥责公爵竟敢阻止皇帝的亲属，布拉格主教腓特烈访问帝国宫廷，并且公爵还剥夺了巴巴罗萨另一个亲属杰罗姆的教堂，这是弗拉迪斯拉夫国王之前授予他的。（信中明确对索别斯拉夫和弗拉迪斯拉夫进行了名义上的区分。）如果索别斯拉夫愿意将位于伏尔塔瓦河（Vltava）和易北河（Elbe）交汇处的梅尔尼克（Melník）郡交给杰罗姆，皇帝就可以原谅公爵的过失——巴巴罗萨非常不满意索别斯拉夫此前将该郡交给了阿达尔贝特。皇帝还要求提供关于大主教维希曼向匈牙利国王贝拉三世出使的报告——这也是另一个证据，表明了当时人们对书面记录的使用远比现存文献显示的要多，而且皇帝还要求索别斯拉夫敦促其派往意大利的骑士们履行自己的义务。信中真正的关键是巴巴罗萨其实隐晦地警告，他希望从索别斯拉夫这里得到更多的东西（maiora），因为皇帝给了他“恩惠或封地（benificiss）”。大法官是否故意使用了与1157年教宗阿德里安在贝桑松使用过的，相同的话术？

公爵没有听从他的暗示。1176和1177年，索别斯拉夫入侵并劫掠了奥地利公国在多瑙河一杯的领地，而且他无视巴巴罗萨要求他前往宫廷觐见的要求。因此，皇帝重新任命在匈牙利和帝国宫廷里流亡了4年的腓特烈公爵成为波西米亚的统治者（r.1178-1189），尽管他还需要通过一定的斗争才能登上王位。1179年，巴巴罗萨在埃格尔（Eger）召开的集会上，根据诸侯们的建议，解决了他的亲戚们，既他的堂兄奥地利公爵利奥波德五世（Duke Leopold V of Austria）和波西米亚公爵腓特烈之间关于他们公国边界的争端。奥地利的边界被大大扩展到了原来的波西米亚-摩拉维亚地区。在中世纪，皇帝亲自下场划定公国具体边境的是极为罕见的情况。长期以来，学者们从19至20世纪德意志与捷克的对立角度来分析巴巴罗萨在1173年和1178年对波西米亚事务的干预，但事实上皇帝在这一事件中的所作所为与他先前裁决他其他亲属之间的矛盾并没有什么不同。

普热米斯尔家族在12世纪80年继续寻求皇帝的帮助来解决他们内部的矛盾。1182年的第一次冲突涉及到波西米亚和摩拉维亚之间的关系。布热季斯拉夫一世（Břetislav I, r.1037-1155）将摩拉维亚的领地分配给了他的小儿子，他们的后代统治着布尔诺（Brno）、兹诺伊莫（Znojmo）和奥洛穆茨（Olomouc）等公国。1182年，波西米亚人站起来反抗令人厌恶的腓特烈公爵，并选举统治兹诺伊莫和布尔诺公国的康拉德-奥托来取代他。腓特烈公爵逃到了他的皇帝表弟那里去，后者将康拉德-奥托和其支持者们也召集到了宫廷。1182年9月在雷根斯堡，皇帝以武力解决了这场争端，据普利孟特瑞会修道院院长米莱夫斯科的格拉赫（Gerlach of Milevsko）记载：

> 贵族们被单独带到皇帝面前。为了恐吓他们，皇帝带来了大量的铁镐，似乎要把他们斩首。当他们拜倒在他的脚下寻求宽恕，并且发誓愿意接受他的安排后，他们只得承认腓特烈作为他们的领主和公爵。他们与他一起回到了布拉格，认为自己和康拉德非常幸运没有因为叛国罪而受到惩罚。因此，聪明的皇帝巧妙地镇压了叛乱者的阴谋；他把波西米亚还给了其中一个人，并让另一个人满足于统治摩拉维亚。
长期以来，历史学家们都认为，巴巴罗萨是让康拉德-奥托成为了一个新的公国——摩拉维亚的统治者，并直接受制于德意志皇室（这也是1180年后的帝国诸侯中第一个这样的行政实体）；但事实上，摩拉维亚仍然是波西米亚的一部分，因其作为普热米斯尔家族的王公们的第二财产而保留了独特的身份。

第二次冲突发生在1187年，涉及到布拉格主教亨利、弗拉迪斯拉夫二世的侄子还有腓特烈公爵的堂兄。布拉格的大部分主教都是公爵的亲信，但作为波西米亚王族，亨利的地位是截然不同的。这对表兄弟之间关系紧张的具体原因我们并不清楚，但主教反对公爵手下的官员侵犯了教会的特权。他将案件提交给了帝国法庭，并在1186年11月111日见证了一份宪章。根据格拉赫的说法，巴巴罗萨对亨利很有好感，并且承担了主教随行人员的日常开销，邀请他一同进餐，还允许他在教务长的许可下在德意志境内各教区的教堂进行礼拜，但亨利还是不得不等到1187年3月在雷根斯堡的集会上才能得到关于他诉讼的裁决。公爵的代表争辩道，亨利和他所有先前的主教们一样，只是公爵手下的牧师，没有资格在皇家法庭上对他的领主进行指控。诸侯们，特别是主教们被激怒了，决定“根据德意志主教们的规定，布拉格主教应该完全不受公爵的约束，而只应该服从于皇帝。他也是帝国的一位诸侯，有权访问宫廷并从皇帝那里接受授职和权杖。”这一判决被记录在一份遗失的帝国宪章里，并以金玺诏书封存。诸侯们的决定是可以被理解的，因为布拉格主教长期以来都是美因茨大主教的副手；但即便是之前最接近一位独立帝国主教的丹尼尔主教，也从未忘记他对弗拉迪斯拉夫的从属地位。我们的资料来源格拉赫补充道，“这一特权在这个时期完全获得，但后来便没有下文了”。当亨利主教兼任波西米亚公爵（r. 1193-1197）以后，这就成了一纸空文。

巴巴罗萨在1182年恢复了腓特烈公爵的地位，后者可能将埃格尔以东的波西米亚领地采特利茨（Zettlitz）割让给了皇帝。波西米亚在12世纪90年代才重新获得了领主地位，这也许与亨利主教在1193年被封为公爵有关。巴巴罗萨大约是在他的堂弟罗腾堡的腓特烈于1167年在意大利去世后才重新控制了埃格尔地区，这一地区很可能也是他第一任妻子福堡的阿德拉的假装。皇帝很可能在1179年才第一次造访埃格尔，当时他在那里解决了波西米亚公爵腓特烈和奥地利公爵利奥波德五世之间的边界争端。